Koos olid Tallitaja: A. Espak, abimehed: P. Püss ja W. Uusmann, seatud kohtupääwa pidamas.
Hiiu Kärdla wabriko tööline, Johann Karjamaa naene Mare Karjamaa, kes siinsamas hingekirjas, on 7m Octobril s.a. wabrikust warastanud 7 lõnga poola, mis weikesed töötüdrukud pealt näinud ja kangrupoolmeister Joh. Achtsigele ülesannud. Ta oli neid warastanud wabriku seest, ühest wahekojast, kus lõngakastid seiswad. 4 lõnga poola mis ta ennelõuna warastanud, neid saanud ta koju wiia, 3 lõnga poola mis ta pärastlõuna warastanud, neid wõtsid kangrupoolmeister ja wahimees wabrikus töö juures ta käest ära.
See asi sai warsi Kärdla wabriku walla Polizeile ülesantud. Polizei wõttis Mare Karjamaa kaasa ja läks sedamaid tema kortert läbi otsima. Polizei leidis tema korterist, tema enese kastist weel wabriku lõnga. Sellega kokku mis wabrikus ta käest ära wõeti 12 1/2 naela. Need olid osalt peenikesed, osalt jämedad liistelõngad; osalt ülesasmeldud, osalt weel poolide peal. Pealeselle leidis weel Polizei tema korterist üks puud wabriku ehted.
See asi sai wabriku walitsusele ettepandud ja need lõngad ja ehted wabriku walitsusele ära antud.
Täna ülemalnimetud pääwal tunnistab Mare Karjamaa siin kohtu ees, et tema ise kõik need lõngad mis Polizei tema kastist leidnud, wabrikust on warastanud. Kahe kuu aja sees, 3-4 poola korralt on ta neid wabrikust wahekojast, kus lõnga kastid seiswad, wõtnud ja koju wiinud. Tema tahtnud neist omale üht aluskuube teha. Ehted aga on tema wabrikust ostnud Augusti kuus. Tunnistab, et tema iial enne pole warastanud, ja ka, et see tema wargus, tema mehel, tema tütrel, tema pojal - kes ka kõik wabriku töölised on - ja tema emal üsna teadmatta olnud. Tema on need lõngad salaja oma kastis hoidnud, et ükski neid pole näinud. Need mis wihtis, on ta õhto hilja, kui teised kõik juba maganud, ülesasmeldanud.
Sai küsitud, kus ta need poola plekkid pannud, kelle pealt ta need lõngad ülesasmeldanud? M. Karjamaa wastas, et ta neid metsa ühe mätta sisse matnud.
Polizei käis temaga metsas otsimas, pole aga ühtegi leidnud. Polizei läks temaga jälle ta maja juure neid otsima, ja leidis sauna otsas, ühe ageriku seina alt, halgude ja kuuseokste alt 68 tühja plikki. (poolid.)
M. Karjamaa tunnistab kohtu ees, et tema need poolaplekkid senna matnud ja need needsamad on, kelle pealt ta lõnga on ülesasmeldanud.
Et neid tühje poola plekkisid aga palju rohkem on, kui seda ülesasmeldud lõnga, sai küsitud: Kus ta muist lõnga pannud?
Esite waidleb M. Karjamaa küll wastu, pärast tunnistab, et tema Jüri Õngu naese Liisu Õngule ka üks rohke naela osa wabriku lõnga on müünud 40 Cop. eest, kui see paari kuu aja eest Saaremaale reisinud. Ta küsinud seda tema käest kinda lõngaks.
Wabriku kontorist sai järel küsitud, kas M. Karjamaa see puud ehted wabrikust Augusti kuul on ostnud. Tuli aga ilmsiks, et ta neid ei ole ostnud. Seepärast sai uuesti ta käest küsitud, kus ta need ehted on wõtnud? Nüüd tunnistas M. Karjamaa, et ta neid wabrikust ei ole ostnud, waid Prido Prähla naese Anna Prähla käest saanud, kes wabrikus ehtepuhastaja on. Neli kord on ta neid, üks koti täis korralt wabrikust Anna Prähla käest saanud ja ise neid wabrikust koju wiinud. Anna Prählale on ta nende eest maksnud kaks elus hane ja 1 rub. raha.
Anna Prähla astus ette ja sai see asi tall ettepandud, rääkis wälja, wabandas, et tema neid ehted Mare Karjamaale ei ole annud. Wiimaks tunnistab, et tema talle kolm kord ühe kottiga annud, esimene kord 15 Cop., teine kord 75 Cop. ja kolmas kord 15 Cop. Summa: 1 rub. 05 Cop. M. Karjamaa käest nende eest saanud.
Suud suud wasto M. Karjamaaga tunnistab Anna Prähla, et see on kui M. Karjamaa wäljarääkinud.
Tema mees Johann Karjamaa astus ette ja sai see asi temal ettepandud, rääkis wälja, et tema oma naese wargusest midagi pole teadnud. Tema kui maja isa on sagedast oma naese ja lastel ettepannud, et endid warguse eest peawad hoidma.
Tema tüttar Johanna Karjamaa, 15 a. wana ja poeg Aleksander Karjamaa 13 a.w. ja ta ema Liisu Luua, 73 a. wana, ütlewad ka et see asi neil üsna teadmatta olnud.
See kohtuasi sai kõrgest auustatud Saare Läänemaa Hakenrichtri herral otsusetegemiseks alandlikult ettepandud.
